\section{Documento di vision} \label{sec:vision}

\subsection{Introduzione} \label{introduzione}
L’obiettivo del progetto è quello di potenziare il sistema informativo già esistente per assistere un gruppo rock. Le modifiche che proporremo sono dovute ad una esplosione di notorietà dell’ultimo disco del gruppo e, quindi, dalla necessità di interfacciarsi in modo sicuro, veloce, dinamico ed efficace con realtà diverse quali i fan, gli sponsor, i fornitori ed agenzie di servizi esterne da parte dello staff della nuova azienda fondata per aiutare il gruppo. Il sistema informativo dovrà porre attenzione a molteplici scenari differenti come ad esempio le richieste di sponsorizzazione, l’organizzazione di un servizio di trasporto per eventi e concerti, la gestione dei fornitori con eventuali servizi associati ed altri ancora.
\vspace{20pt}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{Images/Scenari}
\caption[Scenari]{Lo schema raffigura gli scenari supportati dal sistema informativo}
\label{fig:scenari}
\end{figure}
\vspace{20pt}

In particolare, ci occuperemo dello "Scenario 1" di compravendita dei biglietti online per un concerto che vede come attori principali i fan e gli ospiti invitati dal gruppo stesso e come attori esterno il servizio TicketOne. 

\clearpage

Il Business Model è il seguente:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{Images/BusinessModelScenario1}
\caption[Business Model]{La tabella raffigura il Business Model dello scenario scelto}
\label{fig:businessmodel}
\end{figure}


\subsection{Background} \label{brackground}

Al momento il sistema informativo è organizzato in modo molto centralizzato. Questo rappresenta un impedimento perché non è adatto ad un uso massiccio a causa di possibili problemi con gli accessi a database e server. Questa struttura costituita da un unico server, infatti, non riesce a soddisfare in modo dinamico tutte le richieste ed ha anche delle controindicazioni da parte della sicurezza non avendo una zona demilitarizzata ma essendo una struttura solo a due zone. Inoltre tutti i prodotti legati alla band, gadget, biglietti e merchandising vario, non sono in alcun modo esposti all'interno dell'esistente sistema informativo.
Al momento i reparti, ad eccezione del Manager ed i suoi collaboratori, comunicano attraverso pochi canali non condivisi e le responsabilità decisionali sono tutte a carico dei responsabili dei vari reparti che oltre a dover richiedere per qualsiasi cosa l'approvazione del manager, non hanno un canale adatto di comunicazione.

\vspace{20pt}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l|p{0.8\textwidth}}
\hline
\textbf{Reparto} & Marketing \\
\hline
\textbf{Attività} & Sponsorizzazione del gruppo, ordinazione e ritiro dei gadget/ merchandising dai fornitori, organizzazione della vendita di biglietti attraverso botteghini autorizzati.\\
\hline
\textbf{Situazione Informatica} & Hanno un loro database dove registrano le entrate del merchandising e dei biglietti e dopo ogni evento o concerto riferiscono al reparto contabile. Inoltre hanno un’area all’interno del sistema informativo in cui possono dialogare con i fornitori e sponsor.\\
\hline
\textbf{Modalità operative} & Non avendo a disposizione una sezione online di compravendita questo reparto si occupa delle vendite di biglietti ai botteghini autorizzati e delle vendite di gadget e merchandising durante il concerto per poi comunicare al reparto contabile il fatturato e le spese affrontate. Inoltre ad ogni richiesta di contratto di sponsorizzazione questo è soggetto all’approvazione da parte del Manager.\\
\hline
\textbf{Obiettivi} & Facilitare la comunicazione con il reparto di contabilità riguardo gli acquisti di biglietti e merchandising, creare un sistema di compravendita di biglietti e gadget online attraverso il sistema informativo in modo sicuro. Inoltre questo reparto dovrà essere più indipendente rispetto alla stipulazione di un contratto di sponsorizzazione seppur seguendo le indicazioni generali fornite dal Manager.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l|p{0.8\textwidth}}
\hline
\textbf{Reparto} & Contabilità \\
\hline
\textbf{Attività} & Tenere in ordine e sotto controllo le finanze dell’azienda.\\
\hline
\textbf{Situazione Informatica} & Hanno il loro database dove salvano la situazione economica ed hanno uno strumento all’interno dell’esistente sistema informativo dove possono aggiornare i fondi disponibili all’utilizzo, ad esempio, per il marketing a discrezione del manager.\\
\hline
\textbf{Modalità operative} & Data l'assenza di un canale comune questo reparto riceve informazioni in modo periodico dagli altri reparti mancando di una visione dinamica delle finanze.\\
\hline
\textbf{Obiettivi} & Comunicando con i reparti di Marketing, Sviluppo musicale e al Manager l’andamento economico dell’azienda fornendogli inoltre informazioni riguardo al budget disponibile da ciascuno di questi reparti.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l|p{0.8\textwidth}}
\hline
\textbf{Reparto} & Manager \\
\hline
\textbf{Attività} & Amministrazione dell’azienda fornendo linee guida di marketing e direzioni future prendendo decisioni e comunicandole ai vari reparti.\\
\hline
\textbf{Situazione Informatica} & Il sistema informativo presenta una mailing list comune dove il manager può scrivere le sue decisioni e direttive. Inoltre ha un grado di accesso al sistema informativo che gli permette di accedere e vedere l’operato di qualsiasi altro reparto.\\
\hline
\textbf{Modalità operative} & Avendo accesso a qualsiasi reparto all’interno del sistema informativo, questi può sia comunicare attraverso il canale comune con tutti i reparti sia indirizzare le proprie note ad un singolo reparto accedendo a quell’area del sistema informativo.\\
\hline
\textbf{Obiettivi} & Decentrare le decisioni andando a valutare anche la responsabilizzazione di alcuni reparti, come ad esempio quelli di Marketing e Sviluppo musicale, in modo da poter concentrare l’impegno di questo reparto nel massimizzare l’efficacia dell’immagine del gruppo.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l|p{0.8\textwidth}}
\hline
\textbf{Reparto} & Sviluppo musicale \\
\hline
\textbf{Attività} & Controllo dei diritti d’autore, organizzazione delle sessioni di registrazione e di incisione.\\
\hline
\textbf{Situazione Informatica} & Attraverso un proprio database segnano i profitti derivanti dai diritti d’autore e gestiscono il calendario online della band per registrazioni, eventi e concerti.\\
\hline
\textbf{Modalità operative} & Dopo un certo tempo forniscono al reparto contabile i profitti derivanti dai diritti d’autore in modo non automatico, poiché database separati, e questo rallenta ed appesantisce il sistema informativo. Inoltre tutte le scelte riguardanti date di registrazione, concerti e partecipazione agli eventi devono essere approvati dal Manager.\\
\hline
\textbf{Obiettivi} & Creare un canale comune ed automatico con cui i profitti vengano trasmessi al reparto di contabilità e rendere questo reparto più indipendente nella scelta di eventi e date di registrazione e concerti senza la continua supervisione ed approvazione da parte del Manager.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{l|p{0.8\textwidth}}
\hline
\textbf{Reparto} & Gruppo \\
\hline
\textbf{Attività} & Suonare ed intrattenere i fan attraverso eventi, concerti ed altre attività, ad esempio video promozionali.\\
\hline
\textbf{Situazione Informatica} & Mezzi di comunicazione non ufficiali di telefonia mobile ed un calendario online con gli impegni comuni.\\
\hline
\textbf{Modalità operative} & Mancando un vero e proprio sistema informativo il gruppo è pressoché all’oscuro delle side activity legate alla loro musica e del progetto intorno ad esse.\\
\hline
\textbf{Obiettivi} & Suonare buona musica, coinvolgimento maggiore dei fan e seguire le direttive del manager del manager.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\clearpage

\subsection{Requisiti generali e funzionalità} \label{requisiti generali e funzionalità}
Con il miglioramento di questo sistema informativo si punterà a modificare la struttura di front-end e back-end del sistema in modo da essere più dinamico.
Gli obiettivi sono i seguenti:
Permettere l’iscrizione al sito Web del gruppo da parte dei fan in modo da poter accedere ai vari servizi di compravendita di biglietti, gadget e merchandising.
Espansione delle attività interne all’azienda e definizione delle stesse a livello di utenza globale.
Gestione di funzionalità di marketing e di vendita di prodotti (biglietti e gadget)
Incremento della comunicazione interna attraverso il sistema informativo.

\vspace{20pt}

\textbf{Funzionalità:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Iscrizione e gestione degli utenti iscritti al sito Web.}
Le varie funzioni del sistema informativo sono accessibili attraverso la registrazione da parte degli utenti. Essi possono essere fan , ospiti  o sponsor.
Per i fan sono richiesti i dati anagrafici e un metodo per il pagamento di eventuali biglietti/gadget.
Gli ospiti oltre ai dati anagrafici dovranno, in caso (ad esempio di VIP), inserire i dati dell’agenzia a cui è stato fatto l’invito.

\item \textbf{Gestione compravendita biglietti attraverso TicketOne  e gestione dei biglietti per gli “Ospiti”.}
Il sistema informativo dell’azienda si interfaccia con TicketOne permettendo all’utente registrato di acquistare in maniera sicura e affidabile il biglietto per un concerto e/o per un evento. Allo stesso tempo il sistema si occupa di riservare dei biglietti per gli “Ospiti” e, dopo ciò , invia al contatto Ospite un codice per riscattare il biglietto in maniera gratuita su TicketOne (dopo essersi registrato al sito web della band). Il reparto di contabilità riceverà la verifica di pagamento da parte di TicketOne.

\item \textbf{Organizzare il servizio di trasporto per il gruppo nei tour.}
Il gruppo si interfaccia con il sistema informativo dell’azienda dove il manager e il reparto di sviluppo musicale avranno preso contatti con eventuali società di trasporto. 
Una società di trasporto può essere già contenuta dal database nel caso di una collaborazione precedente, oppure può inviare una sua candidatura registrandosi al sito come “sponsor”.

\item \textbf{Contatti con gli sponsor per l’inizio di attività di collaborazione e di pubblicità.}
Gli sponsor si registrano al sito ed inviano le loro candidature con i dati necessari a valutare la qualità del contratto tra la band e lo sponsor. La candidatura iniziale è valutata dal reparto Marketing e successivamente la stesura del contratto viene discussa direttamente con il manager.

\item \textbf{Marketing per la vendita di gadget.}
L’azienda attraverso il reparto Marketing si occupa di gestire le richieste sui gadget. Queste richieste sono effettuate dai fan registrati che utilizzano un sistema di e-commerce gestito dal sistema informativo. Una volta effettuato l’ordine viene inviata la richiesta al reparto Marketing, esso consegna automaticamente l’ordine ai fornitori. 
I fornitori invieranno il materiale una volta che l’azienda attraverso il reparto contabilità verificherà il pagamento da parte del cliente. 
\end{enumerate}
\subsection{Requisiti architetturali} \label{Requisiti architetturali}

Il sistema dovrà consentire la vendita di prodotti, con eventuale tracciamento in caso di spedizioni, la candidatura a sponsor per le aziende ed inviti ad eventi per il gruppo oltre che svolgere tutte le già esistenti operazioni interne via web. Si istituirà quindi un vincolo sulla compatibilità di terze parti all’interno del sistema informativo e del sito come ad esempio la compatibilità con TicketOne, DHL ed altre aziende.
Avendo come obiettivo la sicurezza dei dati personali e del sistema, questo sarà strutturato come un sistema multi-tier, con vari DBMS in modo che nessun modulo del front-end possa essere collegato direttamente con i database ma debba passare per il back-end, inoltre dovrà garantire una struttura three zones con una parte di client che svolgeranno i controlli più elementari, una zona demilitarizzata protetta da un firewall in cui si svolgono operazioni che non compromettono la sicurezza dei dati mentre una terza zona fortemente protetta da un altro firewall dove sono conservati i database e tutti i dati privati degli utenti registrati.
Avendo come altro obiettivo la condivisione di determinate informazioni dovrà avere un unico database condiviso tra i vari reparti. E’ importante che sia valutato un alto numero di sessione in contemporanea come parametro non funzionale per garantire una navigazione senza rallentamenti durante picchi di connessioni di utenti registrati in concomitanza di alcuni eventi particolari come ad esempio l'inizio della vendita dei biglietti per un concerto.
Per ottenere la massima compatibilità e visibilità inoltre il front-end dovrà essere accessibile da qualsiasi browser.

